Protection de la vie privée & Cookies
=====================================

#### Mise à jour du 05/12/2025

Ce document comprend l’ensemble des engagements pris par VERTBAUDET pour protéger votre vie privée et plus précisément les données personnelles qu’elle collecte et traite dans le cadre de votre navigation sur son site internet www.vertbaudet.fr (ci-après « le Site »). Par ailleurs, VERTBAUDET intervient en qualité de sous-traitant de Envie de Fraise pour tous les traitements de données personnelles. A ce titre, les présentes dispositions s’appliquent aux données personnelles des Clients de la société Envie de Fraise.

DEFINITIONS
-----------

**Client :** désigne toute personne non commerçante inscrite qui achète des produits auprès de Vertbaudet ou d’un Vendeur via la Marketplace.  
  
**Co-responsable de traitement :** Lorsque deux responsables du traitement ou plus déterminent conjointement les finalités et les moyens du traitement, ils sont les responsables conjoints du traitement. (Art 26 – RGPD)  
  
**Marketplace :** désigne la plateforme en ligne accessible à l’adresse suivante : https://www.vertbaudet.fr/ et constituée des pages web, Services et fonctionnalités proposés aux Utilisateurs  
  
**Programme de fidélité  :** désigne le Programme de Fidélité VERTBAUDET intitulé   
  
**Responsable de traitement :** Au sens du RGPD, le responsable de traitement est la personne morale (entreprise, commune, etc.) ou physique qui détermine les finalités et les moyens d’un traitement.  
  
**Site :** désigne le site internet de VERTBAUDET, au sein duquel la MARKETPLACE VERTBAUDET est intégrée, accessible à partir de l’adresse https://www.vertbaudet.fr/.  
  
**Sous-traitant :** Au sens du RGPD, le sous-traitant est une personne qui réalise des traitements de données à caractère personnel sous l'autorité et sur instruction du responsable du traitement.  
  
**Utilisateur :** tout désigne toute personne qui accède au Site, acheteur, vendeur, ou simple visiteur.  
  
**Vendeur :** désigne tout professionnel mettant ses produits en vente sur la Marketplace et ayant souscrit aux services proposés par l’opérateur. Il met donc en vente ses propres produits en son nom sur le site vertbaudet.fr.  

Informations personnelles
-------------------------

**VERTBAUDET** s'engage à protéger la vie privée des personnes utilisant son Site et la confidentialité des informations personnelles fournies, conformément aux règles suivantes :  
  
le Règlement (UE) 2016/679 du Parlement européen et du Conseil du 27 avril 2016 (règlement européen sur la protection des données) abrogeant la Directive 95/46/CE et applicable à partir du 25 mai 2018, ci-après « RGPD », le cas échéant, les textes adoptés au sein de l’Union européenne et les lois locales susceptibles de s’appliquer aux données à caractère personnel traitées dans le cadre de l’activité de VERTBAUDET  
les textes et décisions émanant d’autorités européennes de supervision indépendantes,  
tout texte relevant de la vie privée et du secret professionnel.  

1.  [1\. Identité du responsable de traitement](#identite-du-responsable-de-traitement)
2.  [2\. Collecte et hébergement de vos données](#collecte-et-traitement-de-vos-donnees)
3.  [3\. Sécurité des données](#securite-des-paiements)
4.  [4\. Offres commerciales](#offres-commerciales)
5.  [5\. Les réseaux sociaux](#reseaux-sociaux)
6.  [6\. Cookies](#cookies)
7.  [7\. Vos droits](#droits)

1\. Identité du responsable de traitement
-----------------------------------------

VERTBAUDET SAS

Siège social : 36, avenue Alfred Lefrançois – 59200 TOURCOING

RCS Lille Métropole 397 555 327

S.A.S. au capital de 32 352 340 Euros

Président : Société VERTBAUDET GROUP INTERNATIONAL S.A.S., représentée par Mathieu HAMELLE  

**VERTBAUDET est Responsable de traitement :**  
  
Lors de la mise en œuvre des traitements de données à caractère personnel vous concernant en magasin et/ou par le biais du Site pour les produits vendus et expédiés par VERTBAUDET et lors de votre adhésion au Programme de Fidélité.

**VERTBAUDET est Co-responsable de traitement :**  
  
Lors de la mise en œuvre des traitements de données à caractère personnel vous concernant pour l’exécution des commandes passées via la Marketplace (voir détail les CC et CGU) ou dans le cadre de la personnalisation de l’expérience client.  
  
Les conditions de traitement de ces données et informations personnelles par les Vendeurs présents sur la Marketplace sont accessibles sur la fiche/page spécifique propre à chaque Vendeur en cliquant sur le nom de ce dernier indiqué par le lien « Vendu et expédié par X »  
  
Conformément à l’article 26 du RGPD, VERTBAUDET a conclu un accord de responsabilité avec les Vendeurs présents sur la Marketplace qui permet notamment de définir les obligations respectives de chaque Co-responsable de traitement.  
  
La présente Politique de Traitement des Données Personnelles est applicable aux situations dans lesquelles VERTBAUDET est Responsable de traitement ou Co-responsable de traitement.

**VERTBAUDET est Sous-traitant :**  
  
VERTBAUDET met en œuvre des traitements de données à caractère personnel vous concernant pour l’exécution des commandes de produits ENVIE DE FRAISE qu’elle traite en qualité de sous-traitant pour le compte de ENVIE DE FRAISE, Responsable de Traitement.

2\. Collecte et traitement de vos données
-----------------------------------------

### 2.1. Finalités

Conformément à la réglementation applicable, tous nos traitements de données à caractère personnel reposent sur une base légale énoncée à l’article 6 du RGPD.

Les informations personnelles que vous nous transmettez dans le cadre de la création de compte ou d’une commande sont utilisées pour les traitements suivants :

*   Pour la gestion des commandes en magasin et en ligne (à l'exception des produits de la Marketplace) : le traitement, le suivi, la livraison, la facturation, le service après-vente et la garantie des commandes.  
    Le fondement juridique est l'exécution d'un contrat auquel vous êtes partie.
    
*   Pour la gestion des commandes via la Marketplace : la gestion des paiements et des réclamations, la transmission au vendeur des informations nécessaires à l’exécution de la commande.  
    Le fondement juridique est l'exécution d'un contrat auquel vous êtes partie.
    
*   Pour la mise à disposition de la Marketplace et ses fonctionnalités : l'inscription des vendeurs, la mise en relation entre les acheteurs et les vendeurs.  
    Le fondement juridique est l'exécution d'un contrat auquel vous êtes partie.
    
*   Pour le suivi des commandes initiées en magasin : la relance et le suivi des commandes par mail ou téléphone.  
    Le fondement juridique est l'exécution d'une mesure précontractuelle.
    
*   Pour l’exécution du Programme de Fidélité : gestion du Programme de Fidélité, attribution de points, suivi de l’utilisation de la cagnotte et des différents avantages.  
    Le fondement juridique est votre consentement lorsque nécessaire, ou l‘intérêt légitime de VERTBAUDET de fidéliser sa clientèle.
    
*   Pour la gestion des demandes de renseignements : le traitement et le suivi de vos demandes.  
    Le fondement juridique est l'exécution d'un contrat ou une mesure précontractuelle à votre demande, ou l'intérêt légitime de VERTBAUDET, selon les circonstances.
    
*   Pour la prospection commerciale par VERTBAUDET : l'envoi de communications commerciales, le contact pour finaliser des achats, la gestion de jeux-concours et événements.  
    Le fondement juridique est l'intérêt légitime de VERTBAUDET ou votre consentement, selon les circonstances.
    
*   Pour la personnalisation des services de VERTBAUDET : l'offre personnalisée, la publicité ciblée, les recommandations de produits, l'amélioration de la connaissance du client.  
    Le fondement juridique est l'intérêt légitime de VERTBAUDET ou votre consentement, selon les circonstances.
    
*   Pour l’information du retour en stock d’un produit.  
    Le fondement juridique est votre consentement
    
*   Pour la gestion des réclamations, impayés, précontentieux et contentieux (hors litiges de la Marketplace).  
    Le fondement juridique est l'intérêt légitime de VERTBAUDET.
    
*   Pour la prévention et la lutte contre la fraude.  
    Le fondement juridique est l'intérêt légitime de VERTBAUDET.
    
*   Pour la gestion de vos droits.  
    Le fondement juridique est le respect des obligations légales de VERTBAUDET.
    
*   Pour la gestion de la comptabilité.  
    Le fondement juridique est le respect des obligations légales de VERTBAUDET.
    
*   Pour la prospection commerciale par les partenaires de VERTBAUDET.  
    Le fondement juridique est votre consentement.
    
*   Pour le bon fonctionnement et l'amélioration du site : la réalisation de statistiques, d'analyses marketing, l'amélioration de la navigation, l'adaptation du site à votre terminal.  
    Le fondement juridique est votre consentement lorsque nécessaire, ou l'intérêt légitime de VERTBAUDET.

Lors de vos visites sur notre Site, nous pouvons vous demander des informations par le biais de questionnaires, formulaires, notamment lors de la création de votre compte client.  
  
Les informations demandées, signalées par un astérisque, sont requises aux fins de la réalisation de la prestation fournie par VERTBAUDET. Elles sont nécessaires au traitement de vos demandes.  
En cas de non réponse, VERTBAUDET ne pourra réaliser la prestation.  
  
Les autres informations sont destinées à mieux vous connaître et sont, par conséquent, facultatives. Vous êtes libres de ne pas y répondre.

### 2.2. Sous-traitants & destinataires

#### 2.2.1 Personnel

Seul le personnel de VERTBAUDET spécifiquement habilité est légitime à mettre en œuvre des traitements sur vos données à caractère personnel.

#### 2.2.2 Sous-traitants

Certaines données, notamment personnelles, pourront être communiquées de manière sécurisée aux partenaires techniques actuels ou futurs de VERTBAUDET pour l'exécution de tâches sous-traitées strictement nécessaires à la réalisation des prestations et obligations de VERTBAUDET selon les finalités définies précédemment, telles que:  
  
la gestion de votre compte,  
l’exécution de vos commandes,  
la livraison de biens et la réalisation de prestations,  
l’exécution du Programme de Fidélité,  
la lutte contre la fraude,  
la réalisation des paiements,  
pour certains aspects du service après-vente ou encore pour réaliser des enquêtes de satisfaction.

Les Sous-traitants et prestataires de VERTBAUDET sont soumis à des obligations de confidentialité et de sécurité et prennent notamment les engagements suivants:

1.  traiter les données uniquement pour la ou les seule(s) finalité(s) qui fait/font l’objet de la sous-traitance;
    
2.  traiter les données conformément aux instructions documentées de VERTBAUDET ;
    
3.  garantir la confidentialité des données à caractère personnel traitées dans le cadre des présentes ;
    
4.  veiller à ce que leur personnel autorisé à traiter les données à caractère personnel :  
    \- s’engage à respecter la confidentialité ou soit soumis à une obligation légale appropriée de confidentialité  
    \- reçoive la formation nécessaire en matière de protection des données à caractère personnel
    
5.  prendre en compte, s’agissant de ses outils, produits, applications ou services, les principes de protection des données dès la conception et de protection des données par défaut

### 2.2.3 Tiers

Sauf opposition de votre part lors du recueil de vos données, VERTBAUDET peut également partager vos données personnelles à des tiers :  

Si vous achetez des produits sur la Marketplace, vos données seront partagées avec les Vendeurs afin d’exécuter votre commande. Nous vous invitons à consulter la Politique de Confidentialité du Vendeur mentionné par « vendu et expédié par »  
Avec les partenaires commerciaux de VERTBAUDET (y compris les autres enseignes du groupe VERTBAUDET) qui pourront vous envoyer leurs offres commerciales par mail si vous l’avez explicitement accepté ou par courrier ;  
Les secteurs d’activité de ces partenaires sont les suivants :   caritatif, humanitaire, culture, édition, cinéma, loisirs, sport, voyages, tourisme, hébergement, textile, prêt à porter, maroquinerie, équipements de la personne, hygiène, santé, beauté, énergie (Gaz, fioul, électricité…),  banque, assurance, crédit, alimentaire, restauration, vins, agences conseil, activités agricoles, optique, aides auditives, services à la personne, formation, écoles, téléphonie, internet, informatique, services aux entreprises, grande distribution, électroménager, service informatique, évènementiel, immobilier, activités artisanales, automobile, moto, bâtiment, construction, aménagement extérieur, aménagement intérieur, habitat, organismes publics, informatique et éditeurs de logiciels, études et sondages, presse, médias, jouets commerce de détails, petits commerces de proximité ;  
Vos données personnelles peuvent être partagées avec des tiers responsables du traitement des données. Ces données peuvent également être transmises à d'autres parties, telles que des revendeurs, des distributeurs et des sous-traitants, afin de vérifier votre identité. Ces tiers fournissent des services de vérification d'identité, tels que la vérification ou la validation de l'identité des personnes (eIDV : Electronic ID Verification), dans le but de lutter contre le blanchiment d'argent, la fraude et le terrorisme. En outre, la vérification de l'âge et des coordonnées de contact est également effectuée.  
Les partenaires commerciaux sont GOOGLE (https://policies.google.com/privacy?hl=fr), META (https://www.facebook.com/privacy/policy/?entry\_point=data\_policy\_redirect&entry=0), JOKO (WYLR - https://home.joko.com/fr/legal/politique-de-confidentialite) ou déterminés par les intermédiaires suivants : MV GROUP, (https://mes-datas.fr/advertisers/6183be17a9ae59006d3bad01). MKD ( https://mkdgroupe.com/donnees-personnelles/), IDAIA (https://www.idaia.group/fr/listing-clients), EMB (https://www.emb-europe.com/fr/mentions-legales-et-politique-de-confidentialite), MARKET ESPACE ( https://www.marketespace.fr/vie-privee/, https://partenaires.marketespace.fr/).  
  
Avec des tiers susceptibles de déposer des cookies sur vos appareils, avec votre consentement. Pour plus d’informations, veuillez consulter l’Article 6 de la présente ;  
Avec les autorités, sur demande et dans les limites permises par la loi.  
Avec ses ayants droit.

### 2.3. Hébergement de vos données personnelles

#### Sont-elles transférées en dehors de l’Union Européenne ?

VERTBAUDET est présent à travers différents pays mais vos données personnelles ne sont stockées que sur des serveurs sécurisés situés dans l’Union Européenne. Néanmoins, afin d'opérer certaines prestations, il se peut que VERTBAUDET soit amené à faire transiter vos données à travers des serveurs qui peuvent être situés dans le monde entier ou donne accès aux données personnelles à des prestataires situés à l’étranger.  
  
VERTBAUDET prendra alors naturellement des mesures appropriées pour maintenir la sécurité des informations personnelles pendant le transfert et à la réception de ces informations. Les sous-traitants et prestataires seront liés par contrat avec VERTBAUDET, qui intègrera les clauses contractuelles types (telles que publiées par la Commission Européenne). VERTBAUDET exige par ailleurs de ses sous-traitants et prestataires qu’ils garantissent un niveau de sécurité, de confidentialité et de protection suffisant de la vie privée et des droits fondamentaux.

### 2.4. Durée de conservation des données personnelles

VERTBAUDET a fixé la durée de conservation de vos données personnelles :

*   3 ans pour les prospects (n’ayant jamais effectué d’achat auprès de VERTBAUDET et de ses partenaires), à compter de la date du dernier contact avec notre marque
    
*   5 ans pour les clients (ayant déjà effectué un achat), à compter de la date du dernier achat

Néanmoins, pour certains types de traitement, la conservation des données fait l’objet de durées de conservation spécifiques (par exemple, l’enregistrement des conversations téléphoniques au service relation client sont conservés pendant une durée de 6 jours, les factures liées aux achats sont conservées 10 ans, les données collectées dans le cadre de la gestion du Programme de Fidélité sont conservées pendant la durée d’adhésion au Programme).

3\. Sécurité des données
------------------------

### 3.1. Lutte contre la fraude

Afin d’assurer la sécurité des paiements lors des transactions sur le site, d’éviter les fraudes et ainsi de protéger les consommateurs dans le cadre de la vente à distance, VERTBAUDET a mis en place les mesures nécessaires de lutte contre la fraude et peut être amené à procéder à un traitement automatisé de certaines de vos données personnelles, dont la finalité est de contrôler, ou faire contrôler par ses sous-traitants, les commandes passées sur le Site afin de vérifier la régularité des informations qui lui sont transmises lors de celles-ci.

Dès lors, si une commande ne présente pas toutes les garanties nécessaires pour assurer un paiement conforme et sécurisé, VERTBAUDET se réserve le droit d’annuler la commande ou de vous demander des informations et documents complémentaires afin de valider la commande.

Notre partenaire Oneytrust, en sa qualité de responsable de traitement, traite les données en rapport avec votre opération pour lutter contre les risques de fraude à l'identité, au paiement ou au remboursement. En savoir plus sur la gestion de vos données par Oneytrust et vos droits [https://oneytrust.com/mention-information-score-et-review/](https://oneytrust.com/mention-information-score-et-review/).

### 3.2. Sécurité des paiements

Nous nous engageons à assurer la sécurité de vos données à caractère personnel via des procédures strictes au sein de notre entreprise.  
Pour les données collectées sur le Site Internet, nous utilisons le protocole sécurisé SSL (Secure Socket Layer) qui vous garantit un haut niveau de protection.  
Afin d´assurer la sécurité des paiements, VERTBAUDET utilise les services des prestataires certifiés PCI-DSS.  
Cette norme est un standard de sécurité international dont les objectifs sont d’assurer la confidentialité et l’intégrité des données des porteurs de cartes, et ainsi de sécuriser la protection des données cartes et de transaction.  
Lorsque vous réglez une commande par carte bancaire, notre système de prise de commande se connecte en temps réel avec le système de nos prestataires de paiement, qui collectent vos données, et procède aux diverses vérifications pour éviter les abus et les fraudes. Les données sont stockées sur les serveurs de ces prestataires de paiement et ne sont à aucun moment transmises sur les serveurs de VERTBAUDET.  
Ainsi, lorsque vous indiquez votre numéro de carte bancaire, les recherches d'autorisation sont automatiquement transmises en mode crypté. Les autorisations et données sont alors vérifiées auprès de votre banque afin d'éviter les abus et les fraudes.

Lors de votre paiement, vous avez la possibilité de sauvegarder les coordonnées de votre carte de paiement afin de faciliter vos futurs achats sur le Site Internet. Ces informations sont ainsi enregistrées et sécurisées auprès de nos partenaires soumis à la norme de sécurité dite « PCI-DSS » (Payment Card Industry Data Security Standard). Vous pouvez consulter la liste de vos cartes enregistrées (en mode masqué), mais également supprimer tout ou partie de son contenu.

Afin de pouvoir débiter le compte lors de la facturation ou de la créditer suite à un retour, nos prestataires de paiement gardent les données bancaires associées au n° d’autorisation, le temps nécessaire à la réalisation de la transaction et au traitement des éventuelles réclamations (retours, litiges).

4\. Offres commerciales
-----------------------

### 4.1. Généralités

VERTBAUDET vous adressera ses offres commerciales par email, sms, mms, watsapp si vous l'avez accepté et par voie postale ou téléphonique, si vous ne vous y êtes pas opposé lors du recueil de vos données, mais également par des bannières sur des sites partenaires (via l’installation de cookies, sous réserve de votre consentement selon les modalités expliquées ci-après), etc.

Par ailleurs, si vous passez une commande et n'avez pas au préalable exprimé votre souhait de ne pas recevoir de la prospection commerciale, nous pourrons utiliser votre email afin de vous adresser des offres commerciales pour des produits similaires à ceux commandés.  
En cas d'envoi d'email de prospection VERTBAUDET, l'expéditeur VERTBAUDET sera clairement identifié et la nature de la proposition commerciale sera indiquée dans l'objet du message. En fin de chaque message, vous aurez la possibilité de vous désabonner de nos emails de prospection par simple clic.

Enfin, en nous communiquant votre numéro de téléphone, vous pouvez être contacté pour toute nécessité relative à votre commande mais également, si vous l’avez accepté, pour des propositions commerciales par téléphone ou WhatsApp.  
Vous pouvez vous opposer au démarchage téléphonique des sociétés dont vous n’êtes pas client en vous inscrivant sur [www.bloctel.gouv.fr](https://www.bloctel.gouv.fr/).  
Dans le cadre du suivi de la qualité et de la formation de notre service clients, certains appels téléphoniques (entrants et sortants) sont susceptibles d’être écoutés et/ou enregistrés.

### 4.2. Bannières sur des sites partenaires

Grâce à l’installation de cookies publicitaires, et sous réserve que vous y ayez consenti, nous pouvons partager des informations avec des annonceurs sur d’autres sites internet pour vos proposer des annonces publicitaires pertinentes et en adéquation avec vos centres d’intérêts.

5\. Les réseaux sociaux
-----------------------

Notre Site utilise des applications informatiques émanant de tiers, qui permettent à l’internaute de partager des contenus de notre Site avec d'autres personnes ou de faire connaître à ces autres personnes son opinion concernant un contenu de notre site. Tel est notamment le cas des boutons « Partager », « J'aime », issus de réseaux sociaux tels que « Facebook», « Instagram », « X (twitter) », etc. Lorsque le client consulte une page du site contenant un tel bouton, son navigateur établit une connexion directe avec les serveurs du réseau social. S’il est connecté au réseau social lors de sa navigation, les boutons applicatifs permettent de relier les pages consultées à son compte utilisateur.  
S’il interagit au moyen des plug-ins, par exemple en cliquant sur le bouton « J’aime » ou en laissant un commentaire, les informations correspondantes seront transmises au réseau social et publiées sur son compte. Si le client ne souhaite pas que le réseau social relie les informations collectées par l’intermédiaire de VERTBAUDET à son compte utilisateur, il doit se déconnecter du réseau social avant de visiter le Site.  
Nous vous invitons à consulter les politiques de protection de la vie privée de ces réseaux sociaux afin de prendre connaissance des finalités d'utilisation, notamment publicitaires, des informations de navigation qu'ils peuvent recueillir grâce à ces boutons applicatifs.

6\. Cookies ou témoins de connexion
-----------------------------------

Le terme cookie englobe plusieurs technologies permettant d’opérer un suivi de navigation ou une analyse comportementale de l’internaute. Un fichier Cookie permet à son émetteur d'identifier le terminal dans lequel il est enregistré, pendant la durée de validité ou d'enregistrement du Cookie.  
Ces technologies sont multiples et en constante évolution. Il existe notamment, les cookies, tag, pixel, code Javascript etc.

Lors de la consultation de notre Site, et sous réserve que vous y ayez consenti, des informations relatives à votre navigation sont susceptibles d'être enregistrées par l’intermédiaire de fichiers « Cookies » installés sur votre terminal (ordinateur, tablette, smartphone, etc.), afin de nous permettre de vous proposer des offres personnalisés, adaptées à vos centres d’intérêts.  
Lors de votre première navigation sur le Site, nous demandons votre autorisation pour l’installation de cookies. Vous pouvez revenir sur votre décision selon la procédure décrite ci-après.  
Ces cookies sont émis par nous-même dans le but de faciliter votre navigation sur notre site. Ils peuvent être émis par nos partenaires afin de personnaliser l’offre publicitaire qui vous est adressée en dehors de notre Site.

### 6.1. Les cookies Vertbaudet

Lorsque vous vous connectez à notre Site, nous pouvons être amenés, sous réserve de vos choix à installer divers cookies dans votre terminal

*   Cookies analytiques dont l'objectif d’établir des statistiques de fréquentation (nombre de visites, de pages vues, d’abandon dans le processus de commande,etc.) afin de suivre et d’améliorer la qualité de nos services.
    
*   Cookies strictement nécessaires dont l'objectif est notamment d'adapter la présentation de notre site aux préférences d'affichage de votre terminal, de conserver votre panier, etc.
    
*   Cookies fonctionnelles dont l'objectif est :
    
    *   De mémoriser des informations saisies dans des formulaires, gérer et sécuriser l’accès à des espaces réservés et personnels tels que votre compte, gérer votre panier de commande.
        
    *   De vous fournir du contenu, y compris de la publicité, en rapport avec vos centres d'intérêt et de personnaliser les offres que nous vous adressons.

### 6.2. Les cookies tiers

Pour modifier votre consentement, [cliquez-ici](javascript:openAxeptioCookies\(\))

Lorsque vous accédez à notre site, et sous réserve que vous y ayez consenti, un ou plusieurs cookies sont susceptibles d’être placés dans votre ordinateur via les pages de notre site ou via des contenus diffusés dans nos espaces publicitaires soit par l'annonceur à l'origine du contenu publicitaire concerné, soit par une société tierce à l'annonceur (agence conseil en communication, société de mesure d'audience, prestataire de publicité ciblée, etc.), qui a associé un cookie au contenu publicitaire d'un annonceur. Le cas échéant, les cookies émis par ces tiers peuvent leur permettre, pendant la durée de validité de ces cookies :

*   De comptabiliser le nombre d'affichages des contenus publicitaires diffusés via nos espaces publicitaires, d'identifier les publicités ainsi affichées, le nombre d'utilisateurs ayant cliqué sur chaque publicité, leur permettant de calculer les sommes dues de ce fait et d'établir des statistiques (cookies analytiques);
    
*   De reconnaître votre terminal lors de sa navigation ultérieure sur tout autre site ou service sur lequel ces annonceurs ou ces tiers émettent également des cookies et, le cas échéant, d'adapter ces sites et services tiers ou les publicités qu'ils diffusent, à la navigation de votre terminal dont ils peuvent avoir connaissance (cookies publicitaires).

Il s'agit des cookies utilisés pour vous présenter des publicités ou vous adresser des informations adaptées à vos centres d'intérêts sur notre site ou en dehors de notre site lors de votre navigation sur internet.

L'émission et l'utilisation de cookies par des tiers, sont soumises aux politiques de protection de la vie privée de ces tiers. Nous n'avons ni accès et ni contrôle sur les cookies tiers. Toutefois nous veillons à ce que les sociétés partenaires traitent les informations collectées sur notre site conformément aux dispositions légales et réglementaires, notamment le Règlement (UE) 2016/679 du Parlement européen et du Conseil du 27 avril 2016 (Règlement Général sur la Protection des Données - RGPD).

### 6.3 La durée de conservation des cookies

La durée de conservation des cookies émis par VERTBAUDET est de 13 mois

### 6.4 Vos choix concernant les cookies

Plusieurs possibilités vous sont offertes pour gérer les cookies. Tout paramétrage que vous pouvez entreprendre sera susceptible de modifier votre navigation sur Internet et vos conditions d'accès à certains services nécessitant l'utilisation de Cookies.

Vous pouvez exprimer et modifier à tout moment vos souhaits en matière de cookies, par les moyens décrits ci-dessous.

**Les choix qui vous sont offerts par votre logiciel de navigation.**

Vous pouvez configurer votre logiciel de navigation de manière à ce que des cookies soient enregistrés dans votre terminal ou, au contraire, qu'ils soient rejetés, soit systématiquement, soit selon leur émetteur. Vous pouvez également configurer votre logiciel de navigation de manière à ce que l'acceptation ou le refus des cookies vous soient proposés ponctuellement, avant qu'un cookie soit susceptible d'être enregistré dans votre terminal.

Nous vous informons que si votre navigateur est configuré de manière à refuser tous les cookies, vous ne pourrez pas effectuer d'achats ou profiter de fonctions essentielles de notre site, comme par exemple stocker des articles dans votre panier ou recevoir des recommandations personnalisées. Nous vous invitons à paramétrer votre navigateur au mieux.

La configuration de chaque navigateur est différente. Elle est décrite dans le menu d'aide de votre navigateur, qui vous permettra de savoir de quelle manière modifier vos souhaits en matière de cookies.

À titre d’information voici les modalités pour les principaux navigateurs :

*   **Si vous utilisez le navigateur Internet Explorer :**
    
    1.  Dans le menu Outils, sélectionnez « Options Internet »
        
    2.  Cliquez sur l'onglet Confidentialité
        
        Vous verrez des paramètres de confidentialité avec six options, qui vous permettent de contrôler le nombre de cookies qui seront enregistrés : Bloquer Tous Les Cookies, Haute, Moyennement Haute, Moyenne (niveau par défaut), Faible, et Accepter Tous Les Cookies
        
*   **Si vous utilisez le navigateur Mozilla Firefox :**
    1.  Dans le menu Outils, sélectionnez « options »
        
    2.  Sélectionnez l'onglet Vie Privée dans la fenêtre Options
        
    3.  Dans le menu déroulant, choisissez « Utiliser les paramètres personnalisés pour l'historique ». Cela fera apparaître les options pour les cookies et vous pourrez choisir de les autoriser ou de les refuser en cochant la case appropriée.
        
*   **Si vous utilisez le navigateur Safari :**
    1.  Dans votre navigateur, choisissez le menu Édition > Préférences.
        
    2.  Cliquez sur Sécurité.
        
    3.  Cliquez sur Afficher les cookies.
        
    4.  Sélectionnez l'option que vous voulez dans la section « accepter les cookies »
        
*   **Si vous utilisez le navigateur Google Chrome :**
    1.  Dans le menu Paramètres, sélectionnez « Afficher les paramètres avancés » en bas de page.
        
    2.  Cliquez sur le bouton « Paramètres de contenu » dans la section Confidentialité
        
    3.  La section située en haut de la page qui apparaît alors vous en dit plus à propos des cookies et vous permet d'installer les cookies que vous voulez. Elle vous permet également de supprimer les cookies actuellement stockés.

****Les cookies « Flash »© de « Adobe Flash Player »****

« Adobe Flash Player »© est une application informatique qui permet le développement rapide des contenus dynamiques utilisant le langage informatique « Flash ». Flash (et les applications de même type) mémorise les paramètres, les préférences et l'utilisation de ces contenus grâce à une technologie similaire aux cookies. Toutefois, « Adobe Flash Player »© gère ces informations et vos choix via une interface différente de celle fournie par votre logiciel de navigation. Dans la mesure où votre terminal serait susceptible de visualiser des contenus développés avec le langage Flash, nous vous invitons à accéder à vos outils de gestion des cookies Flash, directement depuis le site Web d'Adobe : [http://www.adobe.com/fr/](http://www.adobe.com/fr/) (Onglet Cookies)

**Vos choix exprimés en ligne auprès de plateformes interprofessionnelles**

Vous pouvez vous connecter au site Youronlinechoices, proposé par les professionnels de la publicité digitale regroupés au sein de l’association européenne EDAA (European Digital Advertising Alliance) et géré en France par l’Interactive Advertising Bureau France.

Cette plate-forme européenne est partagée par des centaines de professionnels de la publicité sur Internet et constitue une interface centralisée vous permettant d'exprimer votre refus ou votre acceptation des cookies utilisés afin d'adapter les publicités à la navigation de votre terminal ( [http://www.youronlinechoices.com/fr/controler-ses-cookies/](http://www.youronlinechoices.com/fr/controler-ses-cookies/)).

Notez que cette procédure n'empêchera pas l'affichage de publicités sur les sites Internet que vous visitez. Elle ne bloquera que les technologies qui permettent d'adapter des publicités à vos centres d'intérêts.

**Les cookies tiers de notre site**

Lorsque vous accédez à notre Site, et sous réserve de votre consentement, les partenaires suivants peuvent déposer des Cookies sur votre navigateur et collecter d’autres informations techniques sur votre navigation afin de vous servir des publicités adaptées à vos centres d’intérêts sur tout support interactif (web, application mobile, email). Pour en savoir plus ou vous y opposer vous pouvez consulter leur [charte de respect de la vie privée](http://www.criteo.com/fr/privacy/) respective.

Le refus de ces cookies publicitaires n'a pas d'impact sur l'utilisation de notre site. Cependant le fait de refuser les cookies publicitaires n'entraînera pas l'arrêt de la publicité sur notre site ou sur Internet.

Cela aura seulement pour effet d'afficher une publicité qui ne tiendra pas compte de vos centres d'intérêt ou de vos préférences.

Les partenaires de Vertbaudet, ci-dessous listés, déposent des cookies dans le but de vous proposer des publicités personnalisées. Pour en savoir plus sur leur politique de protection des données, connaître les durées de conservation et vous opposer, cliquez sur le lien.

*   Critéo : [http://www.criteo.com/fr/privacy/full-privacy-text/](http://www.criteo.com/fr/privacy/full-privacy-text/)
*   Sociomantic (appartenant à la société dunnhumby Germany GmbH, Berlin, Allemagne) : [https://www.sociomantic.com/privacy/fr/#privacy-policy](https://www.sociomantic.com/privacy/fr/#privacy-policy)
*   Google : [http://www.google.com/policies/privacy/](http://www.google.com/policies/privacy/)
*   Adobe Marketing Cloud (Analytics) : [https://www.adobe.com/fr/privacy/marketing-cloud.html](https://www.adobe.com/fr/privacy/marketing-cloud.html)
*   Ividence : [http://www.ividence.com/legal/](http://www.ividence.com/legal/)
*   Microsoft Advertising : [https://privacy.microsoft.com/fr-fr/privacystatement](https://privacy.microsoft.com/fr-fr/privacystatement)
*   MediaMath : [http://www.mediamath.com/fr/politique-de-confidentialite/](http://www.mediamath.com/fr/politique-de-confidentialite/)
*   8\. iAdvize : [https://www.iadvize.com/fr/vie-privee/](https://www.iadvize.com/fr/vie-privee/)
*   iAdvize : [https://www.iadvize.com/fr/vie-privee/](https://www.iadvize.com/fr/vie-privee/)
*   Bazaarvoice : [https://www.bazaarvoice.com/legal/privacy-policy/](https://www.bazaarvoice.com/legal/privacy-policy/)
*   GlobalSign : [https://downloads.globalsign.com/acton/attachment/2674/f-0a47/1/-/-/-/-/GlobalSign-Privacy-Policy.pdf](https://downloads.globalsign.com/acton/attachment/2674/f-0a47/1/-/-/-/-/GlobalSign-Privacy-Policy.pdf)
*   Taboola : [https://www.taboola.com/fr/cookie-policy](https://www.taboola.com/fr/cookie-policy)
*   Kenshoo : [https://www.kenshoo.fr/privacy-policy/](https://www.kenshoo.fr/privacy-policy/)
*   Effiliation : [https://www.effiliation.com/mentions/](https://www.effiliation.com/mentions/)
*   Facebook Custom Audience : [https://www.facebook.com/full\_data\_use\_policy](https://www.facebook.com/full_data_use_policy)
*   Outbrain : [https://www.outbrain.com/legal/privacy](https://www.outbrain.com/legal/privacy)
*   Unify : [https://tf1digitalfactory.fr/gestion-de-vos-donnees-et-de-vos-droits/](https://tf1digitalfactory.fr/gestion-de-vos-donnees-et-de-vos-droits/)
*   Yahoo / Verizon : [https://www.verizonmedia.com/policies/us/en/verizonmedia/privacy/index.html](https://www.verizonmedia.com/policies/us/en/verizonmedia/privacy/index.html)
*   Remail Me : [https://remailme.fr/politique-confidentialite/](https://remailme.fr/politique-confidentialite/)
*   Pinterest : [https://policy.pinterest.com/fr/cookies](https://policy.pinterest.com/fr/cookies)
*   Commander Acts : [https://www.commandersact.com/fr/vie-privee/](https://www.commandersact.com/fr/vie-privee/)
*   Powerspace : [https://powerspace.com/privacy/](https://powerspace.com/privacy/)
*   ThankYou Analytics : [https://thankyouanalytics.com/fr/charte-sur-le-respect-de-la-vie-privee/](https://thankyouanalytics.com/fr/charte-sur-le-respect-de-la-vie-privee/)
*   Effinity: [https://www.effinity.fr/politique-de-confidentialite/](https://www.effinity.fr/politique-de-confidentialite/)
*   RTB House: [https://www.rtbhouse.com/privacy-center/](https://www.rtbhouse.com/privacy-center/)
*   Tik Tok: [https://www.tiktok.com/legal/page/eea/privacy-policy/fr](https://www.tiktok.com/legal/page/eea/privacy-policy/fr)
*   Pinterest: [https://policy.pinterest.com/en/privacy-policy](https://policy.pinterest.com/en/privacy-policy)
*   Dataïads: [https://www.dataiads.io/en/rgpd](https://www.dataiads.io/en/rgpd)
*   Bing: [https://www.microsoft.com/en-us/privacy](https://www.microsoft.com/en-us/privacy)
*   Seedtag: [https://www.seedtag.com/fr/cookies-policy/](https://www.seedtag.com/fr/cookies-policy/)
*   Qwarry: [https://www.qwarry.com/politique-de-confidentialite](https://www.qwarry.com/politique-de-confidentialite)
*   Skeepers: [https://www.skeepers.io/app/uploads/sites/2/2023/12/Politique-de-confidentialite-et-des-cookies-SKEEPERS-COMMUNITY-1.pdf](https://www.skeepers.io/app/uploads/sites/2/2023/12/Politique-de-confidentialite-et-des-cookies-SKEEPERS-COMMUNITY-1.pdf)
*   Algolia: [https://www.algolia.com/policies/privacy](https://www.algolia.com/policies/privacy)
*   Content Square : [https://contentsquare.com/fr-fr/privacy-center/](https://contentsquare.com/fr-fr/privacy-center/)
*   Wonderpush: [https://docs.wonderpush.com/docs/privacy-policy-faq](https://docs.wonderpush.com/docs/privacy-policy-faq)
*   Epsilon : Epsilon utilise les cookies (ou autre type de données) avoir accès / stocker des informations sur l'appareil du consommateur (avec la possibilité pour l’utilisateur de consentir ou non à l’utilisation de ces données) au titre des finalités suivantes : Stocker et/ou accéder à des informations sur un terminal, sélectionner des publicités standard, créer un profil personnalisé de publicités, sélectionner des publicités personnalisées, créer un profil pour afficher un contenu personnalisé, sélectionner du contenu personnalisé, mesurer la performance des publicités, exploiter des études de marché afin de générer des données d’audience, développer et améliorer les produits, assurer la sécurité, prévenir la fraude et déboguer, diffuser techniquement les publicités ou le contenu, mettre en correspondance et combiner des sources de données hors ligne, relier différents terminaux, recevoir et utiliser des caractéristiques d’identification d’appareil envoyées automatiquement.  
    Vous pouvez consulter la politique d’Epsilon/Conversant en matière de vie privée [ici](https://www.epsilon.com/emea/privacy-policy).
*   Klarna : Les cookies strictement nécessaires sont indispensables au fonctionnement du site web et ne peuvent être désactivés dans nos systèmes. Ils ne sont généralement définis qu'en réponse à des actions de votre part qui constituent une demande de services, telles que la définition de vos préférences en matière de confidentialité, la connexion ou le remplissage de formulaires. Afin de garantir la sécurité du service et de prévenir la fraude, nous collectons également les empreintes digitales des appareils, y compris, mais sans s'y limiter, le nom de votre navigateur, votre adresse IP, votre fuseau horaire, vos préférences linguistiques et la disponibilité des services.

7\. Vos droits
--------------

Conformément aux dispositions légales et réglementaires, notamment le Règlement (UE) 2016/679 du Parlement européen et du Conseil du 27 avril 2016 (règlement européen sur la protection des données), vous disposez de plusieurs droits relatifs à vos données :  

Droit d’accès : Vous pouvez vérifier si vos données personnelles et, si c’est le cas, consulter ces données ;  
Droit de rectification : Vous avez la possibilité de corriger vos informations personnelles si elles sont incorrectes ou incomplètes ;  
Droit d’opposition pour motif légitime : Dans certaines circonstances spécifiques à votre situation, vous pouvez vous opposer au traitement de vos informations personnelles ;  
Droit à la limitation : Vous pouvez demander une restriction sur le traitement de vos données par VERTBAUDET ;  
Droit d’effacement et Droit à l’oubli : Dans certains cas, vous pouvez demander l’effacement de vos données personnelles. Cependant, VERTBAUDET pourra toutefois les conserver dans ses archives et ce pour la durée nécessaire à satisfaire aux obligations légales, comptables et fiscales ;  
Droit à la portabilité de vos données : Vous pouvez demander à recevoir vos informations personnelles dans un format lisible par machine, ou demander leur transfert à un autre responsable du traitement, lorsque le traitement est basé sur votre consentement ou un contrat et est effectué automatiquement.  
Vous avez également la possibilité de nous faire part du sort que vous souhaitez réserver à vos données post-mortem.  

Vous pouvez les exercer, sous réserve de la fourniture d’une pièce justificative d’identité, par les différents moyens suivants :  

*   Procéder directement à la mise à jour de vos données personnelles et préférences dans la rubrique « Mon compte » de notre Site
*   Nous contacter via le formulaire dédié en cliquant sur ce lien « Contactez-nous », rubrique « Mes données personnelles »
*   Vous désabonner des offres commerciales envoyées par email en cliquant sur le lien de désabonnement figurant en bas de chaque email publicitaire envoyé,
*   Vous désabonner des offres commerciales envoyées par SMS en répondant répondre « STOP» sur un numéro non surtaxé
*   Déterminer vos préférences en matière de Cookies selon les modalités décrites ci-dessus
*   Contacter le délégué à la protection des données à l’adresse suivante : [\[email protected\]](https://www.vertbaudet.fr/page/dpo@vertbaudet.com).
*   Nous écrire à l’adresse postale suivante VERTBAUDET – Relations Clients – 36, avenue Alfred Lefrançois – 59200 Tourcoing

N'oubliez pas de mentionner toutes vos coordonnées (nom, prénom, adresse, email et si possible n° de client...) afin que nous puissions faire le nécessaire dans les meilleurs délais.

VERTBAUDET s’engage à donner suite à vos demandes dans les délais fixés par la réglementation en vigueur. Vous pouvez également introduire une réclamation auprès de l’autorité de contrôle compétente en vous adressant à la CNIL.

Pour plus d’informations concernant l’exercice de vos droits : [www.cnil.fr/comprendre vos droits](https://www.cnil.fr/fr/comprendre-vos-droits/)
